英國機場噩夢：小小無人機為何令航空交通大混亂

英國機場噩夢：小小無人機為何令航空交通大混亂
2018年 12月 21日

英國倫敦蓋特威克機場（Gatwick Airport）多次受無人機影響關閉超過一天，影響超過700架次航班升降，約十萬名旅客受影響。當地警方至今仍然未找到操作無人機的人，但懷疑可能是環保份子所為。
蓋特威克機場發言人指，英國警方和軍隊已經為機場提供額外的防範措施，讓機場可以重新開放，讓飛機升降。
現今許多無人機售價廉宜，低至數十美元就可以買到。但BBC科技事務記者珍‧韋克菲爾德（Jane Wakefield）的報道指，這些小小的航空器可以對民航交通造成巨大影響。
無人機對航空安全有甚麼影響？
一架無人機2017年10月在加拿大一個機場與民航客機碰撞，機翼輕微損毀，但事後仍然能安全降落。
我們目前尚未完全清楚無人機與民航客機相撞會有甚麼後果。許多機構都做了相關研究，模擬不同情況下無人機與客機相撞的後果，但每個測驗得出的結論似乎都不同。
美國戴頓大學（University of Dayton）模擬一架一公斤重的無人機與一架以每小時383公里飛行的民航機相撞，結果顯示客機嚴重受損。
另一個由美國航公安全研究公司Alliance for System Safety of Unmanned aircraft system through research Excellence（簡稱Assure）與美國航空安全管理局聯合進行的調查顯示，航機與無人機相撞造成的損害可能會比與雀鳥相撞造成更大的破壞，而且無人機的電池在相撞後可能會卡在客機機身內，引致火警。
無人機有了首次世錦賽
技術趨勢：無人機當通訊基站 危難顯身手
無人機改變未來戰爭：中國大力投入新武器
納米地圖：無人機如何高速穿越森林
多個機構的測試都顯示，無人機的確會對客機造成嚴重破壞。圖片版權ASSURE
Image caption
多個機構的測試都顯示，無人機的確會對客機造成嚴重破壞。
倫國帝國學院機械工程學講師瓦伊迪安納森（Ravi Vaidyanathan）接受BBC訪問時指出，無人機對大型客機構成的破壞並不大，但這個威脅不容忽視。
他指出，無人機可以被吸進客機的引擎，重量超過兩公斤的無人機可以打穿某些客機型號駕駛艙的玻璃。
總部設在英國的航空交通安全公司Quantum Aviation的主席蘭尼（Martin Lanni）說，無人機看上去十分脆弱，但它的電池十分堅硬。「相比雀島，如果無人機穿透飛機的引擎或機身，帶來的潛在危險更高。」
近年經常發生客機與無人機相遇的事件。英國空中相遇委員會（Airprox Board）的資料顯示，2017年有92次這種案例。
機場如何自保？
近年經常發生客機與無人機相遇的事件。英國的資料顯示，2017年有92次這種案例。圖片版權GETTY IMAGES
Image caption
近年經常發生客機與無人機相遇的事件。英國的資料顯示，2017年有92次這種案例。
英國今年7月通過法案，在機場一公里範圍內放飛無人機，或把無人機飛到超過離地120米都是違法。但專家指出即將降落的客機會降至低於離地120米，而且故意違法的人不會理會這些規例，他們認為這個法案無助改善航空安全。
一些監獄曾測經一些無線電干擾系統，防止有人利用無人機把違禁品運進監獄範圍。
機場的管理局可以利用一些較先進但昂貴的雷達系統，偵察機場周圍有沒有無人機飛行，同時找出控制無人機訊號的來源。蘭尼指出，最理想的方法是與無人機的控制員取得直接聯繫，而不是擊落無人機。
Quantum Aviation的系統可以讓機場管理員干擾無人機的訊號，令它無法接收控制訊號。在這個情況下，大多數無人機會自動進入保安模式，自動降落、或是回到起飛的地點。
全球最大的無人機製造商DJI在2013年開始，就已經在旗下的無人機安裝系統，令無人機控制員無法把它飛進某些受管制的範圍。這個系統也會在無人機即將進入受管制範圍前，向控制員發出警告。
有哪些方法可以捕捉無人機？
我們可以利用無人機可以向闖入受禁制範圍的無人機發射一個網，迫使後者降落。圖片版權DROPTEC
Image caption
我們可以利用無人機可以向闖入受禁制範圍的無人機發射一個網，迫使後者降落。
如果這些方法都不行，我們還是有一些更直接的方法捕捉這些不速之客。
法國當局早前測試了一架無人機，它可以向其他無人機發射一個網，迫使對方降落。
除此以外，中國和美國分別都曾經測驗利用激光，破壞無人機，從而把它擊落。
荷蘭也想出了一個比較低科技的方法：利用一些受特別訓練的老鷹來抓住無人機。
英國克蘭菲爾德大學（Cranfield University）航空專家格雷斯（Iain Gray）認為，蓋特威克機場的事件顯示，世界各國的機場管理公司必須加強它們如何應對無人機，它們在未來「會希望與學者合作，研究出未來需要的相關技術」。

Hi